Auto sync 2025-11-28 10:00:00

fpp-zyw/Chapter_17/FIFOQueue.thy
@@ -4,15 +4,74 @@ begin
 
 type_synonym 'a queue = "'a list"
 
-fun enqueue :: "'a queue ⇒ 'a ⇒ 'a queue" 
+fun enqueue :: "'a queue \<Rightarrow> 'a \<Rightarrow> 'a queue" 
 where "enqueue xs x = x # xs"
 
-fun dequeue :: "'a queue ⇒ ('a × 'a queue)" 
+fun dequeue :: "'a queue \<Rightarrow> ('a \<times> 'a queue)" 
 where "dequeue xs = (last xs, butlast xs)"
 
-definition isempty :: "'a queue ⇒ bool" 
-where "isempty q ≡ (q = [])"
+definition queue1 :: "nat queue" where
+  "queue1 ≡ [1, 2, 3, 4]"
 
-abbreviation "emptyq ≡ []"
+value "snd (dequeue queue1)"
+
+definition queue2 :: "nat queue" where
+  "queue2 ≡ []"
+
+definition isempty :: "'a queue \<Rightarrow> bool" 
+where "isempty q \<equiv> (q = [])"
+
+value "isempty queue1"
+value "isempty queue2"
+
+abbreviation "emptyq \<equiv> []"
+
+(* 将整个 list 中的元素一一入队，得到一个 queue *)
+fun listenq :: "'a queue ⇒ 'a list ⇒ 'a queue" where
+  "listenq q [] = q" |
+  "listenq q (x # xs) = listenq (enqueue q x) xs"
+
+(* 将整个 queue 中的元素一一出队，得到一个 list *)
+fun deq2list :: "'a queue ⇒ 'a list ⇒ 'a list" where
+  "deq2list [] lst = lst" |
+  "deq2list q lst = (let (x, xq) = dequeue(q) in 
+                           (deq2list xq (x # lst)))"
+
+(* list_enqueue 即从列表中读入到一个队列 *)
+(* dequeue_list 即从队列中弹出一个列表 *)
+definition "list_enqueue l ≡ listenq [] l"
+definition "dequeue_list q ≡ deq2list q []"
+
+(* 在证明 theorem 之前应该先证两个小引理 *)
+lemma listenq_rev: "listenq q xs = (rev xs) @ q"
+  apply (induct xs arbitrary: q)
+  apply simp
+  by auto
+
+lemma deq2list_ind: "deq2list q xs = q @ xs"
+  apply (induct q arbitrary: xs)
+  apply simp
+  by auto
+
+lemma queue_cor_prim : "deq2list (listenq [] xs) [] = rev xs"
+proof (induction xs)
+  case Nil
+  then show ?case by auto
+next
+  case (Cons a xs)
+  then show ?case
+    by (simp add: listenq_rev deq2list_ind)
+qed
+
+theorem queue_cor: "dequeue_list (list_enqueue xs) = rev xs"
+proof -
+  have expand: "dequeue_list (list_enqueue xs) = deq2list (listenq [] xs) []"
+    by (simp add: dequeue_list_def list_enqueue_def)
+  hence "deq2list (listenq [] xs) [] = rev xs"
+    by (simp add: queue_cor_prim)
+  hence "dequeue_list (list_enqueue xs) = rev xs" by (simp add: expand)
+  then show ?thesis
+    by auto
+qed
 
 end
